---
description: C++とpythonを同時並行で学ぶ
image: image/card/index.png
---

# プログラミングを始めよう

![](../image/card/index.png#center)

C++とpythonを同時並行で学ぶ

## できた意味

以前から研究室用に教科書的なものを作ろうと思ってたから。
しばらくは草稿案が書いてあるだけ。

### 方針

- ターゲット: 理学学生or初学者
    - 最初は万人受けしそうな簡単な文法から。
    - C++14以降に対応
    - 後半は学部生が勉強の理解や実験の解析の効率化の役に立つような内容にしたい。
    - e.g.: 物理学実験などに使えるような最低限の図の描画などを中心に
    - できるならGUIや設定ファイルの読み込みなども触れたい

    - 専門用語は控える or 使うにしても付録などに用語集としてまとめておく。
    - 余裕があれば問題もつけよう
- 歴史や仕様については最低限のみ紹介してカット
    - リスペクト心がないと言われそうだが…書いてる暇はないからね。


## 目次

目次という名の草稿案がこちら。草稿ができ次第公開していく予定。

### ほんへ

- 本書の読み方(ここが一番重要かも)

1. **イントロダクション**
    1. python/C++とは
        - それぞれの言語の違い
        - (変数、スコープなどの表現手法についての一覧表)
        - (コンパイラとインタープリタ)
    2. プログラミングを上達させるには？
    3. 基本的な知識Ⅰ
       - 変数(データ型)
       - 演算子
       - スコープ
2. **基本的な操作(順次、分岐、繰り返し処理)**
    1. 順次処理: ベタ書き
       - コンパイル
    2. 分岐処理: if文
    3. 繰り返し処理: for文、while文
       - for文
       - while文
       - いろんなfor文
    4. 実際に組んでみる: データの統計解析(誤差)
3. **配列(リスト)とポインタ**
    1. 配列とポインタ
    2. リスト: pythonの場合
    3. C++: std::vector 可変長配列クラス
    4. Pythonでは…？
4. **タプル**
5. **辞書(C++: std::map)**
6. **関数**
    - パッケージ化
    - 関数のオーバーロード
7. **構造体/クラス**
    - クラス
    - オーバーロード
8. **継承**
9. **テンプレート**
    - 関数
    - クラス
10. **エラー処理**
11. **イテレータ**
12. **ジェネレータ**
13. **モジュールを分けて実装する**
    1. 作ったものを使いまわす
        - ヘッダファイル: インクルードガード
    2. よく使うモジュールの例
    3. コンテナクラス(C++)
14. **ファイルの操作**
15. **実際に組んでみよう**
    1. 実際の開発の流れ
    2. 設定ファイルを作る・解析する: おすすめの設定ファイル
        - 自作?json?yaml?色々あるぞ
        - SCVも
    3. データ解析をしてみよう
        - 自由研究・学生実験に使えたらつよつよだな！
        - 関数の近似
        - 回帰分析
        - 単振動
        - 放射平衡
    4.  モンテカルロ法
        - よくあるやつを取り上げます
    5.  CSVパーサを作ろう
        - 実践編
    6.  作ったものを公開する
        - ガチ公開ではなくGitのみ扱う

### 付録

- **プログラミング環境の構築**
    - WSL
- **テキストエディタを使おう**
    - VSCodeがおすすめ
- **コンパイラ**
    - ちょっとだけ詳しい説明
- **コーディング規約を決める**
    - ルールを決めておくと負担が減るよ
- **便利なライブラリ一覧**
    - 独断と偏見
- **用語集**
    - 辞書的なやつ
- **問題解説**
    - 問題を作ったら。プログラミングもそうだけど、設計とか、デバックの仕方とか追加できたらいいな。
- **索引**
    - かっこいい索引を作ってみたい(夢のまた夢)
